**米高·弗雷德·菲比斯二世**（，），是[美國](../Page/美國.md "wikilink")[游泳运动员](../Page/游泳.md "wikilink")，擁有28枚奧運獎牌，为史上[獲得最多奧運獎牌的運動員](../Page/获得多个奥运会金牌的运动员列表.md "wikilink")。同時也擁有史上最多奧運金牌（23面）、最多奧運個人項目金牌（13面）、最多奧運個人項目獎牌（16面）的紀錄。

費爾普斯在[2004年雅典奧運上拿下游泳项目上的六枚](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")[金牌](../Page/金牌.md "wikilink")，成为雅典奥运金牌数最多的選手。[2008年北京奧運](../Page/2008年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")，以八面金牌的成績打破了[马克·斯皮茨在](../Page/马克·斯皮茨.md "wikilink")[1972年慕尼黑奧運所創出的七金紀錄](../Page/1972年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")，成為在同一屆[奧運獲得最多金牌的運動員](../Page/奧林匹克運動會.md "wikilink")\[1\]。[2012年伦敦奥运会再添](../Page/2012年伦敦奥运会.md "wikilink")4金2銀，[2016年里約奧運再奪](../Page/2016年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")5金1銀，連續四屆奧運都是得獎最多的選手，共累積23金3银2铜。費爾普斯是長池游泳100公尺蝶式、200公尺蝶式、400公尺混合式世界紀錄保持人。他在[奧運](../Page/奧運.md "wikilink")、[世界游泳錦標賽](../Page/世界游泳錦標賽.md "wikilink")、[泛太平洋游泳錦標賽三個世界主要比賽中](../Page/泛太平洋游泳錦標賽.md "wikilink")，總共贏得83面的獎牌，計66金13銀3銅。

菲爾普斯在15岁时在[2000年雪梨奧運成为](../Page/2000年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")68年来美国最年轻的参加奥运会的男子游泳运动员。虽然他没有赢得金牌，但他已经开始在游泳界成名。悉尼奥运会的五个月之后，菲尔普斯在他15岁零9个月时打破了200公尺蝶泳的世界纪录，成为打破游泳世界纪录的最年轻的运动员。隔年，16歲時在[2001年世界游泳錦標賽又刷新了他自己保持](../Page/2001年世界游泳錦標賽.md "wikilink")200蝶式的公尺世界纪录（1分54秒58）。

在2003年，菲比斯打破了他自己创下的400米个人混合的[世界紀錄](../Page/世界紀錄.md "wikilink")（4分9秒09）。在同年六月，他打破了200米个人混合泳的世界纪录（1分56秒04）。接下来在
2004年8月，菲尔普斯在[雅典奧運上再一次打破了他自己创下的](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")400米个人混合泳的世界纪录（4分8秒41）。2008年8月10日，菲尔普斯在[北京奧運上再一次打破了他自己创下的](../Page/2008年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")400米个人混合泳的世界纪录（4分3秒84）。此外，在男子200米蝶泳決賽破世界紀錄成績奪金（1分52秒03）。

2003年菲比斯荣获有“美国体育界[奥斯卡](../Page/奥斯卡.md "wikilink")”之称的。

## 生平

費爾普斯出生在[馬里蘭州](../Page/馬里蘭州.md "wikilink")[巴爾的摩市](../Page/巴爾的摩.md "wikilink")，在[陶森附近的Rodgers](../Page/陶森.md "wikilink")
Forge區長大，在家中排行老么，有兩個姊姊，母親是中學校長，父親是退休警察。父親高中和大學是[美式足球校隊](../Page/美式足球.md "wikilink")，曾在[華盛頓紅人隊打過職業美式足球](../Page/華盛頓紅人.md "wikilink")。費爾普斯九歲時父母離異，費爾普斯和姊姊都跟著母親。姊姊、費爾普斯在兩個姊姊的影響下九歲開始游泳；十歲時打破美國100公尺蝶式分齡游泳的紀錄。至2016年為止，費爾普斯仍然是12項美國分齡游泳的紀錄保持人。

## 游泳生涯

### 2004年夏季奥林匹克运动会

菲尔普斯卓越的比赛成绩，使媒体常常将他与在[1972年夏季奥林匹克运动会上一人夺得七块游泳比赛金牌并](../Page/1972年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")33次刷新游泳比赛世界纪录的美国著名游泳运动员[马克·斯皮茨进行比较](../Page/马克·斯皮茨.md "wikilink")，菲尔普斯在2004年雅典奥运会上有八个项目可以有机会打破马克·斯皮茨一届奥运会七块金牌的记录：200米自由泳、100米蝶泳、200米蝶泳、100米仰泳、200米仰泳、200米个人混合泳、400米个人混合泳、4x100米自由泳接力和4x100米混合泳接力。然而菲尔普斯在4x100米自由泳接力比赛和在个人项目200米自由泳比赛中只得到了两块铜牌，他没有能打破七金记录。虽然挑战失败了，但他也达到了只有[前苏联体操运动员](../Page/前苏联.md "wikilink")[阿列克桑德·季佳京在莫斯科举办的](../Page/阿列克桑德·季佳京.md "wikilink")[1980年夏季奥林匹克运动会所达到的单届奥运会获得奖牌数的成绩](../Page/1980年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")。

|- bgcolor="\#eeeeee" \! colspan="4" |
迈克尔·菲尔普斯在[2004年夏季奥林匹克运动会的比赛成绩](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
|- bgcolor="\#eeeeee" \! colspan="4" | 最终获得的奖牌数: 8枚（6金，2铜） |-
bgcolor="\#eeeeee" | **日期** | **項目** | **时间** | align="center" | **名次**
|- align=center | 8月14日 ||
[400米个人混合泳](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会游泳比赛#男子400米个人混合泳.md "wikilink")
|| 4:08.26 **WR** | bgcolor="gold" align="center" | 第一名 |-align=center |
8月15日 || [4 x
100米自由泳接力](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会游泳比赛#男子4_x_100米自由泳接力.md "wikilink")
|| 3:14.62 | bgcolor="\#cc9966" align="center" | 第三名 |-align=center |
8月16日 || [200米自由泳](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会游泳比赛#男子200米自由泳.md "wikilink")
|| 1:45.32 **AR** | bgcolor="\#cc9966" align="center" | 第三名
|-align=center | rowspan="2" valign="center" | 8月17日 |
[200米蝶泳](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会游泳比赛#男子200米蝶泳.md "wikilink") ||
1:54.04 **OR** | bgcolor="gold" align="center" | 第一名 |-align=center | [4
x 200米自由泳接力](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会游泳比赛#男子4_x_200米自由泳接力.md "wikilink")
|| 7:07.33 | bgcolor="gold" align="center" | 第一名 |-align=center | 8月19日
|| [200米混合泳](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会游泳比赛#男子200米混合泳.md "wikilink") ||
1:57.14 **OR** | bgcolor="gold" align="center" | 第一名 |-align=center |
8月20日 || [100米蝶泳](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会游泳比赛#男子100米蝶泳.md "wikilink")
|| 0:51.25 **OR** | bgcolor="gold" align="center" | 第一名 |-align=center |
8月21日 || [4 x
100米混合泳接力](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会游泳比赛#男子4_x_100米混合泳接力.md "wikilink")
|| 3:31.54\* **WR** | bgcolor="gold" align="center" | 第一名 |-align=center
| colspan=4 | **WR**: [世界纪录](../Page/世界纪录.md "wikilink"); **OR**: 奥运会记录;
**AR**: 美国记录 |-align=center | colspan=4 | \* *菲尔普斯在预选赛而不是决赛中打破记录。* |}

2004年8月14日，菲尔普斯400米个人混合泳项目中赢得了他的第一块奥运金牌并刷新了该项目的世界纪录（4分08秒26）。

在同年8月20日的100米蝶泳比赛中，菲尔普斯以0.04秒的微弱优势战胜美国队友[伊恩·克罗克](../Page/伊恩·克罗克.md "wikilink")（Ian
Crocker，现世界纪录保持者），并刷新了奥运会纪录。

### 2008年夏季奥林匹克运动会

菲尔普斯在2008年北京奥运会上参加8个项目的比赛，分别是：

| 日期    | 项目          | 成绩      | 名次  | 纪录   |
| ----- | ----------- | ------- | --- | ---- |
| 8月10日 | 400米混合泳     | 4:03.84 | 第一名 | 世界纪录 |
| 8月11日 | 4×100米自由泳接力 | 3:08.24 | 第一名 | 世界纪录 |
| 8月12日 | 200米自由泳     | 1:42.96 | 第一名 | 世界纪录 |
| 8月13日 | 4×200米自由泳接力 | 6:58.56 | 第一名 | 世界纪录 |
| 8月13日 | 200米蝶泳      | 1:52.03 | 第一名 | 世界纪录 |
| 8月15日 | 200米混合泳     | 1:54.23 | 第一名 | 世界纪录 |
| 8月16日 | 100米蝶泳      | 50.58   | 第一名 | 奧運纪录 |
| 8月17日 | 4×100米混合接力泳 | 3:29.34 | 第一名 | 世界纪录 |

菲尔普斯在2008年8月9日的400米个人混合泳预赛中以4:07.82的成绩打破了奥运会记录，并于次日（2008年8月10日）的决赛中以4:03.84的成绩打破了该项目的世界纪录。

[Michael_Phelps_Ryan_Lochte_Laszlo_Cseh_medals_2008_Olympics.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Michael_Phelps_Ryan_Lochte_Laszlo_Cseh_medals_2008_Olympics.jpg "fig:Michael_Phelps_Ryan_Lochte_Laszlo_Cseh_medals_2008_Olympics.jpg")（左）和[拉斯洛·切赫](../Page/拉斯洛·切赫.md "wikilink")（右）\]\]

美國隊（包括菲尔普斯在内）在2008年8月10日的4×100米自由泳接力预赛中以3:12.23的成绩打破了该项目的世界纪录。美國隊（包括菲尔普斯在内）在2008年8月11日的4×100米自由泳接力決赛中以3:08.24的成绩打破世界纪录。菲尔普斯在2008年8月12日的200米自由泳決賽中以1:42.96打破自己保持的世界记录。美国队（包括菲尔普斯在内）在2008年8月13日的4x200公尺自由泳接力决赛中以6:58.56的成绩打破了该项目的世界纪录。

菲尔普斯在2008年8月16日的100米蝶泳决赛中以第七名完成首50米，最后以50秒58险胜第二名，[塞尔维亚泳手](../Page/2008年夏季奥林匹克运动会塞尔维亚代表团.md "wikilink")[米洛拉德·卡域](../Page/米洛拉德·卡域.md "wikilink")0.01秒，破奥运会记录，並平[馬克·施皮茨的世界记录](../Page/馬克·施皮茨.md "wikilink")。美国队在2008年8月17日的男子4X100公尺混合泳决赛中以3分29秒34得到冠军，同时令菲尔普斯获獲得个人第八面金牌，成为同一届奥运会获得金牌最多的运动员。

### 2012年夏季奥林匹克运动会

菲尔普斯在2012年倫敦奥运会上参加7个项目的比赛，分别是：

| 日期    | 项目          | 成绩      | 名次    | 纪录 |
| ----- | ----------- | ------- | ----- | -- |
| 7月28日 | 400米混合泳     | 4:09.28 | | 第四名 |    |
| 7月29日 | 4×100米自由泳接力 | 3:10.38 | 第二名   |    |
| 7月31日 | 4×200米自由泳接力 | 6:59.70 | 第一名   |    |
| 7月31日 | 200米蝶泳      | 1:53.01 | 第二名   |    |
| 8月2日  | 200米混合泳     | 1:54.27 | 第一名   |    |
| 8月3日  | 100米蝶泳      | 0:51.21 | 第一名   |    |
| 8月4日  | 4×100米混合接力泳 | 3:29.35 | 第一名   |    |

菲尔普斯在该届奥运会结束后宣布退役。在2年之后的2014年宣布复出。

### 2016年夏季奥林匹克运动会

菲尔普斯在2016年里约奥运会上参加6个项目的比赛，分别是：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>日期</p></th>
<th><p>项目</p></th>
<th><p>成绩</p></th>
<th><p>名次</p></th>
<th><p>纪录</p></th>
<th><p>註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>7月7日</p></td>
<td><p>4×100米自由泳接力</p></td>
<td><p>3:09.92</p></td>
<td><p>第一名</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7月9日</p></td>
<td><p>200米蝶泳</p></td>
<td><p>1:53.36</p></td>
<td><p>第一名</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7月9日</p></td>
<td><p>4×200米自由泳接力</p></td>
<td><p>7:00.66</p></td>
<td><p>第一名</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7月11日</p></td>
<td><p>200米混合泳</p></td>
<td><p>1:54.66</p></td>
<td><p>第一名</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7月12日</p></td>
<td><p>100米蝶泳</p></td>
<td><p>51.14</p></td>
<td><p>第二名</p></td>
<td></td>
<td><p>與<a href="../Page/查德·拉·克洛斯.md" title="wikilink">查德·拉·克洛斯</a>、<a href="../Page/切赫·拉斯洛.md" title="wikilink">切赫·拉斯洛並列</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7月13日</p></td>
<td><p>4×100米混合接力泳</p></td>
<td><p>3:27.95</p></td>
<td><p>第一名</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

菲尔普斯在该届奥运会结束后的2016年8月12日宣布再次退役。

## 个人生活

菲尔普斯生長在[马里兰州](../Page/马里兰州.md "wikilink")[巴爾的摩的Rodgers](../Page/巴爾的摩.md "wikilink")
Forge社區。小時候，他被诊断出患有「[注意力不足运动症](../Page/注意力不足运动症.md "wikilink")（[ADHD](../Page/ADHD.md "wikilink")）」。

他的父親麥可·佛瑞德·費爾普斯（Michael Fred Phelps）是馬里蘭州州警，而他的母親黛博拉·蘇·“戴比”·費爾普斯（Deborah
Sue "Debbie"
Phelps，閨姓大衛森［Davisson］）則是一位[中學](../Page/中學.md "wikilink")[校長](../Page/校長.md "wikilink")。他們兩人在1994年離婚。

2003年春，菲尔普斯在位于美国[马里兰州的](../Page/马里兰州.md "wikilink")[陶森中学](../Page/陶森中学.md "wikilink")（Towson
High School）毕业並進入[密西根大學](../Page/密西根大學.md "wikilink")。

2015年2月21日，菲尔普斯宣布与订婚，二人在2009年相识并开始交往，在2012年时曾短暂分手。\[2\]他与妮可的儿子布默·-{zh-tw:勞勃;zh-hk:羅拔;zh-cn:罗伯特;zh-hant:羅伯特;}-·費爾普斯（Boomer
Robert Phelps）于2016年5月5日出生。\[3\]

2016年8月，參與[奧運會其間](../Page/2016年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")，身上因為[拔罐產生的深色圓形圖案受到媒體關注](../Page/拔罐.md "wikilink")，使得拔罐這一項[中醫傳統療法受到西方世界矚目](../Page/中醫.md "wikilink")。\[4\]
\[5\]

### 吸食大麻事件

2009年1月31日，[英国著名](../Page/英国.md "wikilink")[小报](../Page/小报.md "wikilink")《[世界新闻报](../Page/世界新闻报.md "wikilink")》独家披露了菲尔普斯吸食[大麻的惊人消息并附带照片为证](../Page/大麻.md "wikilink")。照片上，这位美国“英雄”正用一个玻璃管罩在嘴上吸烟，这种水烟枪通常被用来吸食大麻。该报称，这张照片摄于2008年11月6日，当时菲尔普斯在[美国](../Page/美国.md "wikilink")[南卡罗来纳大学参加一个](../Page/南卡罗来纳大学.md "wikilink")[聚会](../Page/派对.md "wikilink")。\[6\]震驚全世界

2009年2月1日，据[路透社消息](../Page/路透社.md "wikilink")，北京奥运八金得主菲尔普斯正式回应先前被英国媒体曝光的吸毒一事并发表道歉声明。对此，菲尔普斯表示：

[美国奥委会](../Page/美国奥林匹克委员会.md "wikilink")（USOC）对此也做出了回应，声明如下：

2009年2月5日，在其网站上宣布，对菲尔普斯进行3个月的禁赛，处罚时间从2月5日开始，在这禁赛的三个月裡，菲尔普斯还将被泳协切断资金支持。\[7\]

### 酒駕事件

2014年9月30日因為酒駕和超速被逮捕，同年12月19日被判處1年有期徒刑，緩刑18個月。 \[8\]

## 主要荣誉

### 国际比赛

| 年份          | 比赛                                                                     | 地点                                                                             | 竞赛项目     | 泳姿                               | 名次  |
| ----------- | ---------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------ | -------- | -------------------------------- | --- |
| 2001年       | [世界游泳锦标赛](../Page/世界游泳锦标赛.md "wikilink")（LC）                           | [日本](../Page/日本.md "wikilink")[福冈](../Page/福冈.md "wikilink")                   | 200米     | [蝶泳](../Page/蝶泳.md "wikilink")   | 第一名 |
| 2002年       | [泛太平洋公开赛](../Page/泛太平洋公开赛.md "wikilink")                               | [日本](../Page/日本.md "wikilink")[横滨](../Page/横滨.md "wikilink")                   | 200米     | 蝶泳                               | 第二名 |
| 200米        | 个人[混合泳](../Page/混合泳.md "wikilink")                                     | 第三名                                                                            |          |                                  |     |
| 400米        | 个人混合泳                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 800米        | [自由泳](../Page/自由泳.md "wikilink")                                       | 第二名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 400米    | 混合泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 2003年       | 世界游泳锦标赛（LC）                                                            | [西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")[巴塞罗那](../Page/巴塞罗那.md "wikilink")             | 100米     | 蝶泳                               | 第二名 |
| 200米        | 蝶泳                                                                     | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 200米        | 个人混合泳                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 400米        | 个人混合泳                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 200米    | 自由泳接力                                                                  | 第二名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 100米    | 混合泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 2004年       | [夏季奥林匹克运动会](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会游泳比赛.md "wikilink")                  | [希腊](../Page/希腊.md "wikilink")[雅典](../Page/雅典.md "wikilink")                   | 200米     | 自由泳                              | 第三名 |
| 100米        | 蝶泳                                                                     | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 200米        | 蝶泳                                                                     | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 200米        | 个人混合泳                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 400米        | 个人混合泳                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 100米    | 混合泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 100米    | 自由泳接力                                                                  | 第三名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 200米    | 自由泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 世界游泳锦标赛（SC） | [美国](../Page/美国.md "wikilink")[印第安納波利斯](../Page/印第安納波利斯.md "wikilink") | 200米                                                                           | 自由泳      | 第一名                              |     |
| 2005年       | [世界游泳锦标赛](../Page/2005年世界游泳锦标赛.md "wikilink")（LC）                      | [加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[蒙特利尔](../Page/蒙特利尔.md "wikilink")             | 200米     | 自由泳                              | 第一名 |
| 100米        | 蝶泳                                                                     | 第二名                                                                            |          |                                  |     |
| 200米        | 个人混合泳                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 100米    | 混合泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 100米    | 自由泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 200米    | 自由泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 2006年       | 泛太平洋公开赛                                                                | [加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[维多利亚](../Page/維多利亞_\(不列顛哥倫比亞\).md "wikilink") | 200米     | [仰泳](../Page/仰泳.md "wikilink")   | 第二名 |
| 200米        | 蝶泳                                                                     | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 200米        | 个人混合泳                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 400米        | 个人混合泳                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 100米    | 自由泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 200米    | 自由泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 2007年       | [世界游泳锦标赛](../Page/2007年世界游泳锦标赛.md "wikilink")（LC）                      | [澳大利亚](../Page/澳大利亚.md "wikilink")[墨尔本](../Page/墨尔本.md "wikilink")             | 4 x 100米 | 自由泳接力                            | 第一名 |
| 4 x 200米    | 自由泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 200米        | 自由泳                                                                    | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 200米        | 蝶泳                                                                     | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 200米        | 个人混合泳                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 100米        | 蝶泳                                                                     | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 400米        | 个人混合泳                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 2008年       | [夏季奥林匹克运动会](../Page/2008年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")                      | [中国](../Page/中国.md "wikilink")[北京](../Page/北京.md "wikilink")                   | 400米     | 个人混合泳                            | 第一名 |
| 4 x 100米    | 自由泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 200米        | 自由泳                                                                    | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 200米        | 蝶泳                                                                     | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 200米    | 自由泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 200米        | 混合泳                                                                    | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 100米        | 蝶泳                                                                     | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 100米    | 混合泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 2009年       | [世界游泳锦标赛](../Page/世界游泳锦标赛.md "wikilink")（LC）                           | [意大利](../Page/意大利.md "wikilink")[羅馬](../Page/羅馬.md "wikilink")                 | 200米     | [自由泳](../Page/自由泳.md "wikilink") | 第二名 |
| 100米        | 蝶泳                                                                     | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 200米        | 蝶泳                                                                     | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 200米    | 自由泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 100米    | 自由泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 100米    | 混合泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 2012年       | [夏季奥林匹克运动会](../Page/2012年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")                      | [英國](../Page/英國.md "wikilink")[倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")                   | 4 × 100米 | 自由泳接力                            | 第二名 |
| 4 × 200米    | 自由泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 200米        | 蝶泳                                                                     | 第二名                                                                            |          |                                  |     |
| 200米        | 混合泳                                                                    | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 100米        | 蝶泳                                                                     | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 × 100米    | 混合泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 2014年       | 泛太平洋公开赛                                                                | [澳洲](../Page/澳洲.md "wikilink")[悉尼](../Page/悉尼.md "wikilink")                   | 100米     | [蝶泳](../Page/蝶泳.md "wikilink")   | 第一名 |
| 4 × 100米    | 混合泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 × 200米    | 自由泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 2016年       | [夏季奥林匹克运动会](../Page/2016年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")                      | [巴西](../Page/巴西.md "wikilink")[里约](../Page/里约.md "wikilink")                   | 4 × 100米 | 自由泳接力                            | 第一名 |
| 200米        | 蝶泳                                                                     | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 200米    | 自由泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 200米        | 混合泳                                                                    | 第一名                                                                            |          |                                  |     |
| 100米        | 蝶泳                                                                     | 第二名                                                                            |          |                                  |     |
| 4 x 100米    | 混合泳接力                                                                  | 第一名                                                                            |          |                                  |     |

<small>LC:长程 - 50米泳池; SC: 短程 - 25米泳池.</small>

## 记录保持

| 记录       | 距离        | 泳姿      | 时间     | 地点          | 日期        |
| -------- | --------- | ------- | ------ | ----------- | --------- |
| **世界纪录** | 100米      | 蝶泳      | 49.82  | 意大利羅馬       | 2009年8月1日 |
| 200米     | 蝶泳        | 1:51.51 | 意大利羅馬  | 2009年7月29日  |           |
| 400米     | 个人混合泳     | 4:03.84 | 中國北京   | 2008年8月10日  |           |
| 4x100米   | 自由泳接力     | 3:08.24 | 中國北京   | 2008年8月11日  |           |
| 4x200米   | 自由泳接力     | 6:58.55 | 意大利羅馬  | 2009年7月31日  |           |
| 4x100米   | 混合泳接力     | 3:27.28 | 意大利羅馬  | 2009年8月2日   |           |
| 4x100米   | 自由泳接力(短程) | 3:03.30 | 英国曼彻斯特 | 2009年12月19日 |           |

## 身體特徵

菲爾普斯能創下如此輝煌的戰績，必須歸功於他異於常人的身體。他手長腿短，兩臂水平伸展達到201公分比身高長8公分，能較早碰觸到終點；但腿長僅有81公分\[9\]；足部寬大，就像一對蹼，能快速打水。這讓他整體看來像一隻細長的魚。此外，菲爾普斯食量驚人，他一天要攝取12000卡路里的食物，这比[美国食品药品监督管理局规定成年男人的健康摄入标准要高了](../Page/美国食品药品监督管理局.md "wikilink")9500卡路里\[10\]。

## 参考文献

## 外部链接

  - [菲尔普斯官方网站](http://www.michaelphelps.com/)

  - [Michael
    Phelps](https://web.archive.org/web/20120405075041/http://www.usaswimming.org/DesktopModules/BioViewManaged.aspx?personid=4beec290-d7ae-483d-a512-36b18a4e022a&TabId=1453&Mid=10312)
    – National Team swimmer profile at USASwimming.org

  - [美国《时代》杂志关于菲尔普斯的介绍页面](https://web.archive.org/web/20060821171414/http://www.time.com/time/2004/olympics/strokebystroke/)

  -
  -
{{-}}

[Category:苏格兰裔美国人](../Category/苏格兰裔美国人.md "wikilink")
[Category:马里兰州人](../Category/马里兰州人.md "wikilink")
[Category:美国游泳运动员](../Category/美国游泳运动员.md "wikilink")
[Category:2004年夏季奧林匹克運動會金牌得主](../Category/2004年夏季奧林匹克運動會金牌得主.md "wikilink")
[Category:2008年夏季奧林匹克運動會獎牌得主](../Category/2008年夏季奧林匹克運動會獎牌得主.md "wikilink")
[Category:2012年夏季奧林匹克運動會獎牌得主](../Category/2012年夏季奧林匹克運動會獎牌得主.md "wikilink")
[Category:美國奧林匹克運動會金牌得主](../Category/美國奧林匹克運動會金牌得主.md "wikilink")
[Category:美國奧林匹克運動會银牌得主](../Category/美國奧林匹克運動會银牌得主.md "wikilink")
[Category:美國奧林匹克運動會銅牌得主](../Category/美國奧林匹克運動會銅牌得主.md "wikilink")
[Category:游泳世界紀錄保持者](../Category/游泳世界紀錄保持者.md "wikilink")
[Category:美国体育的世界之最](../Category/美国体育的世界之最.md "wikilink")
[Category:密西根大學校友](../Category/密西根大學校友.md "wikilink")
[Category:男子自由式游泳運動員](../Category/男子自由式游泳運動員.md "wikilink")
[Category:2000年夏季奧林匹克運動會游泳運動員](../Category/2000年夏季奧林匹克運動會游泳運動員.md "wikilink")
[Category:2004年夏季奧林匹克運動會游泳運動員](../Category/2004年夏季奧林匹克運動會游泳運動員.md "wikilink")
[Category:2008年夏季奧林匹克運動會游泳運動員](../Category/2008年夏季奧林匹克運動會游泳運動員.md "wikilink")
[Category:2012年夏季奧林匹克運動會游泳運動員](../Category/2012年夏季奧林匹克運動會游泳運動員.md "wikilink")
[Category:奧林匹克運動會游泳獎牌得主](../Category/奧林匹克運動會游泳獎牌得主.md "wikilink")
[Category:世界游泳錦標賽游泳賽事獎牌得主](../Category/世界游泳錦標賽游泳賽事獎牌得主.md "wikilink")
[Category:專注力失調過度活躍症患者](../Category/專注力失調過度活躍症患者.md "wikilink")
[Category:世界短道游泳錦標賽獎牌得主](../Category/世界短道游泳錦標賽獎牌得主.md "wikilink")
[Category:蝶泳运动员](../Category/蝶泳运动员.md "wikilink")
[Category:2016年夏季奥林匹克运动会游泳运动员](../Category/2016年夏季奥林匹克运动会游泳运动员.md "wikilink")
[Category:2016年夏季奥林匹克运动会奖牌得主](../Category/2016年夏季奥林匹克运动会奖牌得主.md "wikilink")
[Category:酒醉駕駛](../Category/酒醉駕駛.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.  [Michael Phelps Leads the Rio Cupping
    Craze](http://www.wsj.com/articles/michael-phelps-leads-the-rio-cupping-craze-1470687866)，World
    Street Journal報導。
5.  [Cupping Marks Dot Michael Phelps, Other Team USA
    Athletes](http://www.nbcnewyork.com/news/sports/Cupping-Marks-Dot-Phelps-Other-Team-USA-Athletes-389401801.html)，NBC報導。
6.  [菲尔普斯坦承自己吸食毒品](http://news.xinhuanet.com/sports/2009-02/02/content_10747939.htm)
7.  [美国泳协对菲尔普斯禁赛三个月](http://cn.reuters.com/article/oddlyEnoughNews/idCNChina-3602520090206)
8.  [「飛魚」菲爾普斯酒駕超速
    被判緩刑](http://sports.ltn.com.tw/news/breakingnews/1186271)
9.  [解析菲尔普斯:臂展超2米腿仅80厘米
    大脚直逼索普](http://2008.sina.com.cn/zq/aq/2008-08-13/0844197225.shtml)
10.